---
title: 使用腾讯云函数搭建Web站点
date: 2023-06-30 15:30:00 +0800
categories: web
tags: [tencent-cloud,serverless]
---
　　本文记录阿猪使用腾讯云函数搭建Web站点的一些经验总结。<!-- more -->

## 一、云函数运行web站点的原理

　　云函数是腾讯云基于Serverless的一款产品，一个函数实例相当于一个可以运行代码的容器环境，用户可以自定义内存容量等配置参数。
　　云函数支持用户自定义安装语言环境、版本、依赖环境，并内置对如下语言的支持：
<table>
<thead>
<tr>
<th>语言</th>
<th>版本</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
<td>Node.js</td>
<td>6、8(帮助文档未提及)<br>10.15、12.16、14.18、16.13</td>
</tr>
<tr>
<td>Python</td>
<td>2.7、3.6、3.7</td>
</tr>
<tr>
<td>PHP</td>
<td>5.6、7.2、7.4、8.0</td>
</tr>
<tr>
<td>JAVA</td>
<td>8、11</td>
</tr>
</tbody>
</table>
　　云函数支持事件触发和HTTP请求触发两种触发方式。

　　在函数的根目录下有一个名为`sfc_bootstrap`的启动文件，它属于批处理文件。当一个函数被触发后，会逐行执行启动文件中的命令，从而达到既定的目的。云函数的所有应用场景都是基于这个基本原理。
　　一个基本的Serverless Web应用包含API网关、云函数这两个组件，用户可以根据需要添加CFS文件系统、COS对象存储、私有网络、Serverless数据库等额外的组件。
　　用于Web服务的云函数通常被称为Web函数，Web函数的运行原理如下图所示：
<div style="text-align: center;"><img src="/post_img/2023/06/tencent-serverless-01.jpg" alt="腾讯云web函数运行原理" style="width: 100%; height: auto;"></div>
　　当访客访问Web函数绑定的域名时，HTTP请求会通过API网关触发这个函数。函数首先会执行启动文件，按照启动文件中指定的路径启动某种语言的（暂且统称为）解释器，并由这个解释器运行指定的入口文件。

　　在PHP应用中，默认的容器环境使用PHP Development Server（而非常见的Apache或者Nginx）作为Web Server程序。它使用一个php文件实现类似于Nginx的转发功能，将外网的HTTP请求转发给容器环境内的Web Server。

## 二、如何使用自己指定的语言、版本、扩展/依赖
### 1、使用容器环境的内置语言和版本
　　如果你打算使用的是容器环境的内置语言和版本，只需要在启动文件中指定对应语言、版本的解释器的路径即可。可以参考腾讯云函数帮助文档的<a href="https://cloud.tencent.com/document/product/583/56126#.E6.A0.87.E5.87.86.E8.AF.AD.E8.A8.80.E7.8E.AF.E5.A2.83.E7.BB.9D.E5.AF.B9.E8.B7.AF.E5.BE.84" target="_blank">启动文件说明</a>

### 2、使用自己上传的语言和版本
　　如果容器环境内置的语言和版本没有你需要的，你可以自己上传编译好的二进制文件。编译二进制文件需要具备一定的Linux操作技能。你可以通过任何一种能上传代码的方法进行上传，只要在启动文件中设置好对应的路径即可。方法举例如下：

#### （1）上传到层
　　腾讯云函数提供了“层”功能，允许用户自己创建“层”，将编译好的二进制文件打包并上传到层，然后将层绑定到对应的云函数上。当这个函数被触发时，层中的压缩文件会被释放到容器环境中的`/opt`目录下，然后通过启动文件被调用。可以参考腾讯云函数帮助文档的<a href="https://cloud.tencent.com/document/product/583/40159" target="_blank">层管理</a>。
　　这个方法的优点是不需要使用额外的文件存储组件，而且函数之间可以共享，缺点是函数冷启动时会增加一个释放文件的步骤，如果文件比较大的话，会比较占用时间。

#### （2）上传到CFS
　　如果你的云函数绑定了CFS，那么你可以直接将编译好的二进制文件上传到CFS文件系统中，然后通过启动文件调用。
　　和层相比，这个方法的优点是免去了释放文件的步骤，但是使用CFS会产生额外的费用。

### 3、安装额外的扩展/依赖
　　如果你使用的语言支持单独添加扩展/依赖，那么你可以参考上传语言和版本中的方法上传扩展/依赖，然后在语言解释器的配置文件中指定扩展/依赖的路径并启用。你也可以将扩展/依赖跟随函数代码一同打包上传。可以参考腾讯云函数帮助文档的<a href="https://cloud.tencent.com/document/product/583/39780" target="_blank">依赖安装</a>。
　　注意：有些语言可能不支持单独添加扩展/依赖，需要跟随项目或者解释器一起编译。
　　另外你也可以在函数的构建阶段借助CI/CD流程安装所需要的扩展/依赖。这需要具备一定的动手能力，此处不再展开。

## 三、如何持久化存储文件
　　在云函数的容器环境中，只有`/tmp`目录是可读写的，空间大小为512MB。当实例被释放时，这个临时目录中的文件也会被销毁。如果你的Web站点需要保存文件，那么建议你为Web函数绑定CFS文件系统或者COS对象存储组件。
### 1、使用CFS存储文件
　　创建一个CFS，然后在函数配置中直接挂载即可。可以参考腾讯云函数帮助文档的<a href="https://cloud.tencent.com/document/product/583/46199" target="_blank">挂载CFS文件系统</a>。
　　挂载CFS后，可以像操作原生服务器一样处理CFS中的文件，这对于基于原生服务器而设计业务逻辑的传统应用比较友好。

### 2、使用COS存储文件
　　使用COS对象存储服务存储文件，需要借助API或者SDK。可以参考腾讯云函数帮助文档的<a href="https://cloud.tencent.com/document/product/583/59092" target="_blank">COS触发器</a>。
　　使用COS需要对传统应用的业务流程和代码进行改造适配。
## 四、如何缩短冷启动的时间
　　函数的实例在闲置一段时间后会被释放，再次请求的时候会产生较长的初始化时间（冷启动），这会消耗大约5秒或更长的时间，严重影响访客的用户体验。可以参考以下方法来改善：

### 1、启用预制并发
　　启用预制并发后，系统会根据你的预设参数预留一定的实例，从而避免冷启动的发生。可以参考腾讯云函数帮助文档的<a href="https://cloud.tencent.com/document/product/583/46743" target="_blank">预制并发</a>。
　　这个方法适用于访问量比较大的站点。

### 2、启用请求多并发，并Keep Warm
　　在函数配置界面启用请求多并发，并根据你单实例的负载情况设置一个适当的并发数，例如15。注意：这里的请求多并发和前边的预制并发是不同的两个概念，请求多并发仍然会在空闲一定时间后释放实例，而预制并发始终会保留实例。
　　接着新创建一个函数，在函数代码中写一段访问你的站点的代码，然后为函数添加一个触发器，触发方式选择定时触发，触发周期选择5分钟。使用任何你熟悉的语言都可以，以下是一个Python代码的示例：
```python
import urllib.request
def main_handler(event, context):
    url = 'https://yfzhu.cn/'  #替换为你的的URL
    response = urllib.request.urlopen(url)
    
    #以下代码用于在测试函数时显示返回的结果，删除即可
    html = response.read()
    print(html)
```
　　这个函数会模拟访客每隔5分钟访问一次站点，确保始终有一个函数实例存活。这个方法适合个人博客等访问量较小的站点。